# Импульс последействия
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [PS](ps.md), [Control](control.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Импульс последействия** — русскоязычный термин. **Residual impulse** — англоязычный эквивалент.</small>

**Импульс последействия** *(Ing)* ракетного двигателя — импульс тяги [ракетного двигателя](ps.md) от подачи команды на выключение до полного прекращения действия тяги.

Различный характер спада тяги и разброс значений импульса последействия приводят к рассеиванию ракет, снижают точность выведения [КА](sc.md) на орбиты, осложняют операции разделения ступеней [LV](lv.md) и управление положением КА. При использовании [ЖРД](ps.md) эти проблемы решаются проще, чем для [РДТТ](ps.md), т.к. процесс останова ЖРД в большей степени поддаётся контролю. Для импульсных ракетных двигателей приходится считаться с потерями удельного импульса на участке спада тяги.

Выключение жидкостного двигателя не является мгновенным. После закрытия клапанов топливных магистралей в течение последующих долей секунды в камере ещё продолжается горение и испарение оставшихся [компонентов](ps.md). В результате ракета получает небольшой дополнительный импульс, называемый импульсом последействия. При расчете дальности на него вводится поправка. Однако сделать это точно невозможно, поскольку импульс последействия не обладает стабильностью и меняется от случая к случаю, что является одной из существенных причин рассеивания по дальности. С тем, чтобы уменьшить это рассеивание, и используются тормозные двигатели. Момент их включения согласовывается с командой на выключение жидкостного двигателя таким образом, чтобы импульс последействия в основном был скомпенсирован.

Выключение двигателя, как и запуск, может производиться в два приёма. Сначала двигатель переводится на режим пониженной тяги. Это уменьшает опасность гидравлического удара при последующем резком срабатывании отсечных клапанов. Но главное заключается, конечно, в снижении разброса импульса последействия, влияющего на разброс по дальности. Перевод двигателя на конечную ступень удобно производить, снижая подачу компонентов в газогенератор. С этим справляется регулятор расхода. Окончательное выключение производится закрытием отсечных клапанов.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Двигательная установка (ДУ):`**<br> [HTAE](htae.md) ~~ [TALOS](talos.md) ~~ [Баки топливные](fuel_tank.md) ~~ [Варп‑двигатель](ps.md) ~~ [Газовый двигатель](ps.md) ~~ [Гибридный двигатель](гбрд.md) ~~ [Двигатель Бассарда](ps.md) ~~ [ЖРД](ps.md) ~~ [ИПТ](ing.md) ~~ [Ионный двигатель](иод.md) ~~ [Как считать топливо?](si.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [РДТТ](ps.md) ~~ [Сильфон](сильфон.md) ~~ [СОЗ](соз.md) ~~ [СОИС](соис.md) ~~ [Солнечный парус](солнечный_парус.md) ~~ [ТНА](turbopump.md) ~~ [Топливные мембраны](топливные_мембраны.md) ~~ [Топливные мешки](топливные_мешки.md) ~~ [Топливо](ps.md) ~~ [Тяговооружённость](ttwr.md) ~~ [ТЯРД](тярд.md) ~~ [УИ](ps.md) ~~ [Фотонный двигатель](фотонный_двигатель.md) ~~ [ЭРД](ps.md) ~~ [Эффект Оберта](oberth_eff.md) ~~ [ЯРД](ps.md)|

1. Docs: …
1. <https://mash-xxl.info/info/400730>
1. <https://rocketengines.ru/rocket‑engines-studying/base-of-knowledges/encyclopedia/aftereffect-impulse.html>


## The End

end of file
